\part{Revisão teórica}\label{par:um}
%   ___           _ _        _
%  / __|__ _ _ __(_) |_ _  _| |___
% | (__/ _` | '_ \ |  _| || | / _ \
%  \___\__,_| .__/_|\__|\_,_|_\___/
%           |_|
\chapter{Bit quântico}\label{ch:qbit}

Na computação quântica temos como unidade básica de computação o bit quântico
ou qubit. Assim, como o bit clássico, o qubit pode estar nos estados 0 ou 1, mas,
diferente do caso clássico, também pode estar nos dois estados ao mesmo tempo.

Este capítulo tem o intuito de dar uma primeira resposta para a pergunta: o que é
um qubit? Para isso, primeiramente, é apresentado como podemos representar um
qubit (Secção~\ref{sec:hilbert}), passando, então, para como obter informação de
um qubit (Secção~\ref{sec:medida}) e, por fim, é apresentado uma abstração
geométrica de um qubit (Secção~\ref{sec:bola}).

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Espaço de Hilbert}\label{sec:hilbert}

Podemos representar um qubit no estado 0 como $\ket{0}$, no estado 1 como
$\ket{1}$ ou no que chamamos de uma superposição entre os estados $\ket{0}$ e
$\ket{1}$, como sendo $\alpha\ket{0}+\beta\ket{1}$, com a restrição de
${|\alpha|}^2+{|\beta|}^2 = 1$. 

Um qubit pode ser visto como um vetor pertencente a um espaço de
vetorial, sendo assim, $\{\ket{0},\ket{1}\}$ uma base para esse espaço, com isso
podemos definir um qubit $\ket{\psi}$ como sendo a uma combinação linear de
$\ket{0}$ e $\ket{1}$. Matematicamente um qubit pode ser representado por um
vetor unitário pertencente a um espaço de Hilbert de duas dimensões sobre os
números complexos ($\mathbb{C}^2$).

Na computação quântica usamos a notação de Dirac, ou notação \textit{braket},
para representar um vetor, que no nosso caso é um qubit, assim, denotamos um
vetor coluna com um $\ket{ket}$ e seu transposto conjugado, um vetor linha, com
um $\bra{bra}$. Ter uma base de álgebra linear é necessário para trabalhar com
computação quântica, por isso o apêndice~\ref{ch:apA} traz uma rápida revisão
de álgebra linear usando a notação de Dirac.

Um espaço de Hilbert é simplesmente um espaço vetorial com produto interno
definido, onde o produto interno é uma operação entre dois vetores que retorna
um escalar. Na notação de Dirac denotamos a operação de produto interno com um
$\braket{bra|ket}$, assim podemos intuitivamente definir o produto interno
entre dois vetores $\ket{\psi} = (\alpha_0, \dots, \alpha_n)$ e $\ket{\varphi}
= (\beta_0, \dots, \beta_n)$ como sendo
\def\bphi{\begin{bmatrix} \beta_0^* & \dots & \beta_n^* \end{bmatrix}}
\def\kpsi{\begin{bmatrix} \alpha_0 \\ \vdots \\ \alpha_n \end{bmatrix}}
\begin{equation}
  \braket{\varphi|\psi} =  \bphi\kpsi = \beta_0^*\alpha_0+\cdots+\beta_n^*+\alpha_n,
\end{equation}
como estamos trabalhando com espaços vetoriais complexos $\alpha_0, \dots,
\alpha_n$ e $\beta_0, \dots, \beta_n$ são números complexos e o símbolo $^*$
denota o complexo conjugado do número, como por exemplo, o complexo conjugado de
$z = 3 + 2i$  é $z^* = 3 - 2i$.

\subsection{Base computacional}

Podemos representar um qubit pela combinação linear dos vetores base de
$\mathbb{C}^2$, porém, como $\mathbb{C}^2$ possui infinitas bases, usamos por
padrão a base computacional composta pelos dois vetores
\def\kz{\begin{bmatrix} 1 \\ 0 \end{bmatrix}}
\def\ko{\begin{bmatrix} 0 \\ 1 \end{bmatrix}}
\begin{align}
  \ket{0} &= \kz \text{e}& \ket{1} &= \ko.
\end{align}

Um qubit $\ket{\psi}$ pode ser representado como $\alpha\ket{0} +\beta\ket{1}$,
sendo $\alpha$ e $\beta$ números complexos e a norma de $\ket{\psi}$ igual a 1.
Sendo um qubit composto por $\alpha \neq 0$ e $\beta \neq 0$, não podemos
representa-lo apenas com $\ket{0}$ ou $\ket{1}$. Isso significa que o qubit não
está mais apenas no estado $\ket{0}$ ou $\ket{1}$, mas em ambos ao mesmo tempo.
Assim, dizemos que o qubit está em uma superposição dos estados $\ket{0}$ e
$\ket{1}$.

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Medida}\label{sec:medida}

Quando queremos obter informação de um qubit fazemos uma operação de medida que
nos retorna 0 ou 1 dependendo do estado do qubit, porém, quando o qubit está no
estado $\alpha\ket{0} +\beta\ket{1}$, em uma superposição, a medida pode
retornar 0 com uma probabilidade de ${|\alpha|}^2$ e 1 com uma probabilidade de
${|\beta|^2}$. Logo, após a medida, o qubit colapsa no estado referente ao valor
retornado pela medida.

Como por exemplo, o qubit $\cos{\pi\over 6}\ket{0} + \sin{\pi\over 6}\ket{1}$
tem $\cos^2{\pi\over6}=0.75$ de chance de retornar 0, e colapsar no estado
$\ket{0}$,  e $\sin^2{\pi\over6}=0.25$ de chace de retornar 1, e colapsar no
estado $\ket{1}$, quando medido.

A soma da probabilidade de medir 0 com a da probabilidade de medir 1 tem que
ser igual a 1, por isso, o qubit é um vetor unitário, ou seja com norma igual a 1.
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \def\r{2}

    \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
    \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,->] (orig) -- ++(0,-\r)
    node[below] (x4) {$\ket{1}$};
    \draw[line width=0.25mm,gray] (orig) circle (\r);
    \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
    \draw[line width=0.25mm,->] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1)
    {${\ket{0}+\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
    \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
    \draw[line width=0.25mm,->] (orig) -- ++(\r,0) node[right] (x2)
    {${\ket{0}+i\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
    \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
    \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,->] (orig) -- ++(-\r,0)
    node[left] (xb) {${\ket{0}-i\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
    \draw[line width=0.25mm,->] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
    {$\ket{0}$};
    \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};

    \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {} -- (\r/2, \r/2) node[circle,fill,inner sep=0.7,label=above:$\ket{\psi}$] (a) {};
    \draw[->] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3) {};
    \draw[dashed] (orig) -- (\r/2,-\r/5) node (phi) {} -- (a);
    \pic [draw=gray,text=black,->,"$\phi$"] {angle = x1--orig--phi};
    \pic [draw=gray,text=black,<-,above,"$\theta$"] {angle = a--orig--x3};

  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Esfera de Bloch.}\label{fig:bloch}
\end{wrapfigure}
%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Esfera de Bloch}\label{sec:bola}

Uma maneira conveniente de visualizar um qubit é como sendo um ponto na chamada
esfera de Bloch. Com essa abstração podemos descrever qualquer operação de um
qubit como sendo rotações na esfera.  O qubit $\ket{\psi}$ da
Figura~\ref{fig:bloch} é igual a
$\cos{\theta\over2}\ket{0}+e^{i\phi}\sin{\theta\over2}\ket{1}$.  As informações  contidas
na Figura~\ref{fig:bloch} ficarão mais claras no decorrer dos próximos
capítulos.

%   ___           _ _        _
%  / __|__ _ _ __(_) |_ _  _| |___
% | (__/ _` | '_ \ |  _| || | / _ \
%  \___\__,_| .__/_|\__|\_,_|_\___/
%           |_|
\chapter{Postulados da mecânica quântica}\label{ch:postulados}

A computação quântica toma proveito do funcionamento da mecânica quântica para
fazer computação, portanto, é fundamental conhecer alguns dos seus conceitos.

O livro \textit{Quantum computation and quantum information}\cite[Secção
2.2]{nielsen} enumera quatro postulados, que dizem respeito ao espaço do
sistema\footnote{A palavra sistema se refere a um sistema quântico, que no
contexto desse trabalho e por simplificação pode ser considerado como sendo um
computador quântico} (Secção~\ref{sec:post1}), evolução do sistema
(Secção~\ref{sec:post2}), medida (Secção~\ref{sec:post3}) e sistemas composto
(Secção~\ref{sec:post4}).  Os postulados tem o intuito representar o mundo
(quântico) físico através de um formalismo matemático, sendo eles aqui
apresentados tendo a computação quântica como foco.

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Postulado 1: Espaço do sistema}\label{sec:post1}

O primeiro postulado diz respeito a representação de um sistema quântico.
\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 1:} Associado a cada sistema quântico
  fechado\footnote{Consideramos um computador quântico como sendo um sistema
  fechado.} há um espaço de Hilbert, e o estado do sistema é totalmente
  representado por um vetor unitário  pertencente a esse espaço.
\end{citacao}

Um computador quântico é um sistema quântico fechado, portanto, podemos definir
seu estado como sendo um vetor pertencente a um espaço de Hilbert.

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Postulado 2: Evolução do sistema}\label{sec:post2}

O segundo postulado diz respeito a evolução do sistema quântico no tempo, ou
seja, como a computação é realizada.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 2:} A evolução de um sistema quântico fechado é descrita
  pela aplicação de um \textit{operador unitário}, ou seja, a transição de um
  estado $\ket{\psi}^0$ no tempo $t_0$ para o estado $\ket{\psi}^1$ no tempo
  $t_1$ pode ser totalmente descrita por um operador unitário $U$, sendo
  $U\ket{\psi}^0 = \ket{\psi}^1$.
\end{citacao}

Na computação quântica podemos discretizar o tempo e considerar que cada instante
de tempo representa um passo de computação e que as operações executadas a cada
passo podem ser representadas por um operador unitário.

\subsection{Operador linear}

Uma transformação linear é uma função que leva um vetor de um espaço vetorial
em outro, caso o domínio e contradomínio coincidam, essa função é chamada de
operador linear e possui as seguintes propriedades:

\begin{enumerate}
  \item Seja A um operador linear:
\begin{equation}
  A(\ket{\varphi} + \ket{\psi}) = A\ket{\varphi} + A\ket{\psi}
\end{equation}

  \item Seja A um operador linear e $\alpha$ um escalar:
\begin{equation}
  \alpha A\ket{\psi} = A(\alpha\ket{\psi})
\end{equation}
\end{enumerate}

\subsubsection{Representação matricial}

Todo operador linear que atua em um espaço vetorial de dimensão $n$ pode ser
representado por uma matriz $n\times n$. Como por exemplo, o operador linear
$X$ que mapeia $\{\ket{0} \rightarrow \ket{1}, \ket{1} \rightarrow \ket{0}\}$
pode ser representado pela seguinte matriz:
\def\sigmax{\begin{bmatrix} 0 &  1 \\ 1 & 0  \end{bmatrix}}
\begin{equation}
  X = \sigmax.
  \label{eq:X}
\end{equation}
Como pode ser visto nos exemplos abaixo:
\begin{align}
  &\begin{aligned}
    X\ket{0} = \sigmax \kz = \ko = \ket{1};
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    X\ket{1} = \sigmax \ko = \kz = \ket{0}.
  \end{aligned}
\end{align}

\subsubsection{Operador unitário}

Quando um operador linear atua sobre um espaço de Hilbert e sua inversa é igual
ao seu Hermitiano\footnote{Hermitiano: transposto conjugado.} ($U^{-1} =
U^\dagger$) o operador é dito ser um operador unitário. De outra forma, um
operador é unitário se o produto do operador com seu Hermitiano resulta na
identidade ($UU^\dagger = I = U^\dagger U$).

O operador $X$ da equação~\ref{eq:X} é um exemplo de operador unitário, pois
\def\eye{\begin{bmatrix} 1 &  0 \\ 0 & 1  \end{bmatrix}}
\begin{equation}
 XX^\dagger = X^\dagger X = \sigmax\sigmax = \eye = I.
\end{equation}

\subsubsection{Composição de função}

Considere o caso de uma computação onde a transição do estado
$\ket{\psi}^{n-1}$ para o estado $\ket{\psi}^n$ é dada pelo operador unitário
$U^n$.
\begin{equation}
  U^n\ket{\psi}^{n-1} = \ket{\psi}^n.
\end{equation}
Assim, podemos relacionar o estado $\ket{\psi}^0$, inicio da computação, como o
estado $\ket{\psi}^F$, final da computação, pela seguinte equação:
\begin{equation}
  U^F\dots U^2U^1\ket{\psi}^0 = \ket{\psi}^F.
\end{equation}

\subsection{Matrizes de Pauli}\label{subsec:pauli}

\def\sigmay{\begin{bmatrix} 0 & -i\\ i & 0 \end{bmatrix}}
\def\sigmaz{\begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1\end{bmatrix}}
Um grupo importante de operadores unitários são as matrizes de Pauli, conforme veremos a seguir.

\subsubsection{Matriz identidade}\label{subsubsec:sigmai}

A matriz identidade $2\times2$ pode ser considerada uma matriz de Pauli, a
aplicação desse operador não altera o qubit, sendo $I\ket{\psi} = \ket{\psi}$.

\begin{equation}
  I = \sigma_0 = \eye = \ket{0}\mkern-7mu\bra{0}+\ket{1}\mkern-7mu\bra{1}
\end{equation}

\subsubsection{Sigma $X$}\label{subsubsec:sigmax}

A matriz sigma $X$ efetua um \textit{bit flip}, levando o qubit do estado
$\ket{0} \rightarrow \ket{1}$ e $\ket{1} \rightarrow \ket{0}$.
\begin{equation}
  X = \sigma_1 = \sigma_x = \sigmax = \ket{0}\mkern-7mu\bra{1} + \ket{1}\mkern-7mu\bra{0}
\end{equation}
Outra maneira de visualizar a aplicação desta matriz seria como uma rotação de
$\pi$ em torno do eixo $x$ da esfera de Bloch.

\begin{figure}[H]\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {};
      \draw[line width=0.25mm,draw=gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,-,draw=gray] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1){};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
      \draw[line width=0.25mm,draw=red,->] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {$\ket{0}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Antes da atuação de $X$.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,draw=red,text=black,->] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {$\ket{1}$};
      \draw[line width=0.25mm,draw=gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,-,draw=gray] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1){};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Após a atuação de $X$.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito da aplicação de $X$.}
\end{figure}

\subsubsection{Sigma $Z$}\label{subsubsec:sigmaz}

A matriz sigma $Z$ adiciona uma fase\footnote{Fase é um escalar complexo do
tipo $e^{i\theta}$ que multiplica um qubit $\ket{\psi}$.} negativa ao estado
$\ket{1}$ e não altera o estado $\ket{0}$, portanto $Z\ket{0} = \ket{0}$ e
$Z\ket{1} = -\ket{1}$.
\begin{equation}
  Z = \sigma_3 = \sigma_z = \sigmaz = \ket{0}\mkern-7mu\bra{0}-\ket{1}\mkern-7mu\bra{1}
\end{equation}

Outra maneira de visualizar a aplicação desta matriz seria como uma rotação de
$\pi$ em torno do eixo $z$ da esfera de Bloch.

\begin{figure}[H]\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {};
      \draw[line width=0.25mm,gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1)
      {};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {};
      \draw[line width=0.25mm,draw=red,->] (orig) -- ++(\r,0) node[right] (x2)
      {${\ket{0}+i\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Antes da atuação de $Z$.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {};
      \draw[line width=0.25mm,gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1)
      {};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(\r,0) node[right] (x2)
      {};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=red,->] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {${\ket{0}-i\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Após a atuação de $Z$.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito da aplicação de $Z$.}
\end{figure}

\subsubsection{Sigma $Y$}\label{subsubsec:sigmay}

A matriz sigma $Y$ efetua um \textit{bit flip} adicionando uma fase negativa
ao estado $\ket{1}$ e uma fase complexa em ambos $\ket{0}$ e $\ket{1}$, sendo
$Y\ket{0} = i\ket{1}$ e $Y\ket{1} = -i\ket{0}$.
\begin{equation}
  Y = \sigma_2 = \sigma_y = \sigmay = i\ket{1}\mkern-7mu\bra{0}-i\ket{0}\mkern-7mu\bra{1}
\end{equation}

Outra maneira de visualizar a aplicação desta matriz seria como uma rotação de
$\pi$ em torno do eixo $y$ da esfera de Bloch.
\begin{figure}[H]\centering
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {};
      \draw[line width=0.25mm,gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(\r,0) node[right] (x2)
      {};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=gray,dashed,-] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
      \draw[line width=0.25mm,->, draw=red] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1)
      {${\ket{0}+\ket{1}}\over\sqrt{2}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Antes da atuação de $Y$.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}\centering
    \begin{tikzpicture}
      \def\r{2}
      \draw (0,0) node[circle,fill,inner sep=1] (orig) {};
      % sphere
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,-,draw=gray] (orig) -- ++(0,-\r)
      node[below] (x4) {$\ket{1}$};
      \draw[line width=0.25mm,draw=gray] (orig) circle (\r);
      \draw[dashed,gray] (orig) ellipse (\r{} and \r/3);
      \draw[line width=0.25mm,-,draw=gray] (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[below] (x1){};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {};
      \draw (orig) -- ++(-\r/5,-\r/3) node[above left] (x) {$x$};
      \draw (orig) -- ++(\r,0) node[above left] (x2) {$y$};
      \draw[line width=0.25mm,dashed,text=black,draw=gray,-] (orig) -- ++(-\r,0)
      node[left] (xb) {};
      \draw[line width=0.25mm,-] (orig) -- ++(0,\r) node[above] (x3)
      {};
      \draw (orig) -- ++(0,\r) node[below right] (x) {$z$};
      \draw[line width=0.25mm,text=black,draw=red,->] (orig) --
      ++(\r/5,\r/3) node[above] (xb) {$\quad{{\ket{0}-\ket{1}}\over\sqrt{2}}$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Após a atuação de $Y$.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito da aplicação de $Y$.}
\end{figure}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Postulado 3: Medida}\label{sec:post3}

Como visto anteriormente, um qubit pode estar em uma superposição, como
$\alpha\ket{0}+\beta\ket{1}$, e, para obter informação do sistema, é necessário
medi-lo, colapisando-o no estado $\ket{0}$ ou $\ket{1}$.

Para realizar uma medida precisamos definir uma base onde normalmente é usada a
base computacional, porém, em alguns casos, pode ser interessante utilizar outra
base para realizar a medida. O terceiro postulado descreve o comportamento de
uma medida em uma base qualquer.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 3:} Uma medida quântica é descrita por um conjunto de
  \textit{operadores de medida} $\{M_m\}$, onde o índice $m$ indica o possível
  resultado da medida. Sendo $\ket{\psi}$ o estado logo antes da medida, a
  probabilidade de medir $m$ é
  \begin{equation}
    p(m) = \bra{\psi} M^\dagger_m M_m \ket{\psi}.
  \end{equation}
  E o estado logo após a medida igual a
  \begin{equation}
    {M_m\ket{\psi}\over{\sqrt{\bra{\psi} M^\dagger_m M_m \ket{\psi}}}}.
  \end{equation}

  Os operadores de medida precisam satisfazer a seguinte \textit{equação de
  completude}
  \begin{equation}
    \sum_m M^\dagger_m M_m = I,
  \end{equation}
  ou de maneira equivalente
  \begin{equation}
    \sum_m p(m) =\sum_m \bra{\psi} M^\dagger_m M_m \ket{\psi} = 1.
  \end{equation}
\end{citacao}

Os operadores de medida da base computacional são $M_0 =
\ket{0}\mkern-7mu\bra{0}$ e $M_1 = \ket{1}\mkern-7mu\bra{1}$ (A operação $\ket{ket}\mkern-7mu\bra{bra}$ tem como resultado uma
matriz), logo, a probabilidade de medir 0 no  qubit
$\alpha\ket{0}+\beta\ket{1}$ é
\begin{align}
  p(0) 
  &\begin{aligned}
    &= (\alpha^*\bra{0}+\beta^*\bra{1})M^\dagger_0 M_0(\alpha\ket{0}+\beta\ket{1})
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    &= (\alpha^*\bra{0}+\beta^*\bra{1})\ket{0}\mkern-7mu\braket{0|0}\mkern-7mu\bra{0}(\alpha\ket{0}+\beta\ket{1})
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
   &= (\alpha^*\braket{0|0}+\beta^*\braket{1|0})
    \braket{0|0}(\alpha\braket{0|0}+\beta\braket{0|1})
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    &= |\alpha|^2.
  \end{aligned}
\end{align}
E o estado logo após medir 0 é
\begin{equation}
  {\ket{0}\mkern-7mu\bra{0}(\alpha\ket{0}+\beta\ket{1})\over{\sqrt{|\alpha|^2}}} =
  {\ket{0}(\alpha\braket{0|0}+\beta\braket{0|1})\over{\sqrt{|\alpha|^2}}} =
  {\alpha\over|\alpha|}\ket{0}.
\end{equation}
Da mesma forma, a $p(1) = |\beta|^2$ e o estado após medir 1 é
${\beta\over|\beta|}\ket{1}$.

Quando um qubit é medido, ele colapsa em algum estado da base na qual foi medido.
Portanto, a base influencia no resultado e no estado logo após a medida.  Como
por exemplo, se medirmos o qubit $\ket{0}$ na base computacional sempre vamos
colapsar sobre o estado $\ket{0}$, porém, se usarmos a base 
\def\km{\begin{bmatrix} 1 \\ 1 \end{bmatrix}}
\def\kl{\begin{bmatrix} 1 \\ -1 \end{bmatrix}}
\begin{equation}
  \left\{ \ket{+} = {\ket{0}+\ket{1}\over\sqrt{2}} = {1\over\sqrt{2}}\km, 
  \ket{-} = {\ket{0}-\ket{1}\over\sqrt{2}} = {1\over\sqrt{2}}\kl\right\}
  \label{eq:maismenos}
\end{equation}
há 50\% de chance de colapsar no estado $\ket{+}$ e 50\% de chance de colapsar
no estado $\ket{-}$ e o estado após a medida será
${\ket{0}\pm\ket{1}\over\sqrt{2}}$.

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Postulado 4: Sistemas composto}\label{sec:post4}

Tudo que vimos até agora diz respeito a um qubit, porém para fazer uma
computação relevante precisamos juntar vários qubits.  O quarto postulado diz
respeito a composição de sistemas quânticos, ou seja, como funciona a dinâmica
com vários qubits.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 4:} O estado de um sistema composto é dado pelo produto
  tensorial dos seus componentes, ou seja, um sistema composto por $n$ sistemas
  quânticos, nos estados $\ket{\psi_0}$, $\ket{\psi_1}$, $\dots$,
  $\ket{\psi_{n-1}}$, tem seu estado total representado por $\ket{\psi_0}
  \otimes \ket{\psi_1} \otimes\dots \otimes\ket{\psi_{n-1}}$.
\end{citacao}

Antes de entrar em detalhes de como é feita a evolução e a medida de um
sistema composto por vários qubits precisamos entender como funciona a operação
de produto tensorial.

\subsection{Produto tensorial}\label{subsec:kron}

O produto tensorial é uma operação que leva dois vetores, um de dimensão $n$ e
outro de dimensão $m$, para um espaço de dimensão $nm$ da seguinte maneira:
\def\alphav{\begin{bmatrix}\alpha_1\\ \alpha_2\\ \vdots\\ \alpha_n
\end{bmatrix}}
\def\betav{\begin{bmatrix}\beta_1\\ \beta_2\\ \vdots\\ \beta_m \end{bmatrix}}
\def\pt{\begin{bmatrix}\alpha_1\beta_1\\ \vdots\\ \alpha_1\beta_m\\
\vdots\\ \alpha_n\beta_1\\ \vdots\\ \alpha_n\beta_m\\ \end{bmatrix}}
\begin{equation}
  \alphav\otimes\betav = \pt.
\end{equation}
Como por exemplo:
\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    1 \\
    2 \\
  \end{bmatrix} \otimes \begin{bmatrix}
    3 \\
    4 \\
  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
    1 \times 3\\
    1 \times 4\\
    2 \times 3\\
    2 \times 4\\
  \end{bmatrix}.
\end{equation}

Esta operação também pode ser aplicada entre matrizes, sendo, o resultado do
produto tensorial de uma matriz $n\times m$ com outra matriz $p\times q$, uma
matriz $np \times mq$. O produto tensorial dentre vetores pode ser considerado
um caso especial do produto entre matrizes, que é definido da seguinte forma:
\def\ABtp{
  \begin{bmatrix}
    A_{1 1}B & A_{1 2}B &\dots & A_{1 n}B \\
    A_{2 1}B & A_{2 2}B &\dots & A_{2 n}B \\
    \vdots &\vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{m 1}B & A_{m 2}B &\dots & A_{m n}B \\
  \end{bmatrix}}
\begin{equation}
  A \otimes B =\ABtp.
\end{equation}
Como por exemplo, o produto tensorial entre $X$ e $Z$:
\begin{equation}
  X\otimes Z = \sigmax \otimes \sigmaz =
  \begin{bmatrix}
    0\sigmaz & 1 \sigmaz\\
    1\sigmaz & 0 \sigmaz\\
  \end{bmatrix} =
  \begin{bmatrix}
    0&0&1&0\\
    0&0&0&-1\\
    1&0&0&0\\
    0&-1&0&0\\
  \end{bmatrix}. 
\end{equation}

Um sistema composto pelos qubits $\ket{\psi}$ e $\ket{\varphi}$ pode ser
denotado das seguintes formas: explicitando o produto tensorial,
$\ket{\psi}\otimes \ket{\varphi}$; apenas concatenando os \textit{ket},
$\ket{\psi}\ket{\varphi}$; representado ambos dentro do mesmo \textit{ket},
$\ket{\psi\varphi}$; também é possível adicionar uma etiqueta para identificar
cada qubit, $\ket{\psi_0\varphi_1} = \ket{\varphi_1\psi_0}$.

A notação $\ket{\psi}^{\otimes n}$ representa o produto tensorial do qubit
$\ket{\psi}$ com ele mesmo $n$ vezes.
\begin{align}
  \ket{\psi}^{\otimes n} =
  \overbrace{\ket{\psi}\otimes\cdots\otimes\ket{\psi}}^{n \text{~vezes}}
\end{align}

\subsection{Base do sistema composto}

O espaço de Hilbert formado pela composição dos subespaços de um qubit pode ter
como base o produto tensorial das bases destes subespaços\@.
Como por exemplo, utilizando a base computacional, o espaço composto por dois qubits
pode ter como base os estados:
\begin{align}
  \ket{00} &= \ket{0}\otimes\ket{0} = \begin{bmatrix}1 \\0 \\0 \\0\end{bmatrix}; &
  \ket{01} &= \ket{0}\otimes\ket{1}  = \begin{bmatrix}0 \\1 \\0 \\0\end{bmatrix};\\
  \ket{10} &= \ket{1}\otimes\ket{0}  = \begin{bmatrix}0 \\0 \\1 \\0\end{bmatrix}; &
  \ket{11} &= \ket{1}\otimes\ket{1}  = \begin{bmatrix}0 \\0 \\0 \\1\end{bmatrix}.
\end{align}
Em alguns casos é interessante representar os vetores com números decimais,
como por exemplo: $\ket{00} = \ket{0}$; $\ket{01} = \ket{1}$; $\ket{10} =
\ket{2}$; $\ket{11} = \ket{3}$. Assim podemos extrapolar a base computacional
de um sistema de $n$ qubits como sendo: $\ket{0}, \ket{1}, \ket{2}, \dots,
\ket{2^n{-}1}$.

\subsection{Evolução do sistema composto}

A evolução de um sistema composto de $n$ qubits é da mesma forma vista na
secção~\ref{sec:post2}, através de um operador unitário de dimensão $2^n$.
Podemos construir um operador unitário a partir do produto tensorial dos
operadores que atuam em cada subespaço, como por exemplo, a evolução do estado
$\ket{00}$ para $\ket{11}$ pode ser descrita pelo operador $X\otimes X$.  Em
alguns contextos podemos denotar $X\otimes X$ como $XX$.
\begin{equation}
  (X\otimes X)\ket{00} = \ket{11}
\end{equation}

Para representar a evolução de apenas alguns qubits podemos denotar os
operadores com um sobrescrito indicando qual qubit queremos evoluir, sendo os
qubits indexados da esquerda para direita a partir do 0. Por exemplo, se
queremos que $X$ atue apenas no primeiro qubit denotamos como $X_0$, e se
queremos que $Y$ também atue no terceiro qubit denotamos como $X_0Y_2$. Assim,
de maneira genérica se queremos que um operador qualquer atue no $i$-ésimo
qubit podemos denotá-lo como
\begin{equation}
  U_i = I_0\otimes\dots\otimes U_i\otimes\dots\otimes I_{n-1}.
\end{equation}
Por exemplo:
\begin{align}
  X_0\ket{00} &= \ket{10};\\
    X_0Y_2\ket{000} &= i\ket{101}.
\end{align}

\subsection{Medida no sistema composto}

Os operadores de medida podem ser construídos utilizando a mesma lógica dos
operadores unitários, por exemplo, se queremos medir, na base computacional, o
primeiro qubit no estado
\begin{equation}
  \alpha_0\ket{00}+\alpha_1\ket{01}+\alpha_2\ket{10}+\alpha_3\ket{11},
\end{equation}
podemos usar os operadores 
\begin{equation}
  \{\ket{0}\mkern-7mu\bra{0}\otimes I, \ket{1}\mkern-7mu\bra{1}\otimes I\}.
\end{equation}
Sendo a probabilidade de medir 0 igual a $|\alpha_0|^2+|\alpha_1|^2$ e de medir
1 igual a $|\alpha_2|^2+|\alpha_3|^2$, e o estado após a medida: no caso de
medir 0
\begin{equation}
  {\alpha_0\ket{00}+\alpha_1\ket{01}\over\sqrt{|\alpha_0|^2+|\alpha_1|^2}},
\end{equation}
e no caso de medir 1
\begin{equation}
  {\alpha_2\ket{10}+\alpha_3\ket{11}\over\sqrt{|\alpha_2|^2+|\alpha_3|^2}}.
\end{equation}
Da mesma forma, para um qubit, o estado de um sistema composto tem norma 1.
No caso do exemplo acima
${|\alpha_0|}^2+{|\alpha_1|}^2+{|\alpha_2|}^2+{|\alpha_3|}^2 = 1$.

\subsection{Emaranhamento quântico}

Nem todo estado composto de dois ou mais qubits pode ser decomposto no produto
tensorial de cada qubit, como por exemplo, não conseguimos definir $\alpha_0$,
$\beta_0$, $\alpha_1$ e $\beta_1$ que satisfaça a equação 
\begin{equation}
  {\ket{00}+\ket{11}\over\sqrt{2}} = (\alpha_0\ket{0}
  +\beta_0\ket{1})\otimes(\alpha_1\ket{0} +\beta_1\ket{1}).
\end{equation}
Nessas condições dizemos que os qubits estão emaranhados. A principal
implicação disso é que a medida de um qubit influencia no resultado da medida
de outro e essa característica se mantém independente da distância e do
intervalo de tempo entre a medida de cada qubit.

Para ilustrar esse efeito, imagine que Alice preparou dois qubits no estado
$\ket{00}+\ket{11}\over\sqrt{2}$ e enviou um deles para Bob, que, logo em
seguida, viajou para Marte. Ambos combinaram de medir seus qubits ao mesmo
tempo, Alice na Terra e Bob em Marte. Desconsiderando qualquer erro durante o
processo, os únicos possíveis resultados são onde Alice mediu 0 e Bob mediu 0 ou
Alice mediu 1 e Bob mediu 1, pois os dois qubits só podem colapsar nos estados
$\ket{00}$ ou $\ket{11}$.

%   ___           _ _        _
%  / __|__ _ _ __(_) |_ _  _| |___
% | (__/ _` | '_ \ |  _| || | / _ \
%  \___\__,_| .__/_|\__|\_,_|_\___/
%           |_|
\chapter{Circuitos quântico}\label{ch:circuito}

Circuitos quântico é um modelo computacional que abstrai o formalismo matemático
da mecânica quântica para facilitar a construção e visualização de algoritmos
quânticos através de um diagrama de circuitos.

Neste capítulo são apresentados os conceitos básicos para compreensão e
construção de um circuito quânticos. Primeiramente, é apresentado o conceito de
portas lógicas quânticas (Secção~\ref{sec:porta}) e porta de medida
(Secção~\ref{sec:portamedida}) e, por fim, são mostrados alguns exemplos de
circuitos quânticos (Secção~\ref{sec:excirc}).

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Porta lógica quântica}\label{sec:porta}

A evolução do sistema quântico é representada por portas lógicas quânticas, onde
cada porta lógica possui um operador unitário associado. Uma porta lógica
quântica é representada por um retângulo com um rótulo. As portas lógicas são
concatenadas em uma linha onde, da esquerda para direita, cada uma é aplicada.
Por exemplo, a evolução $CBA\ket{\psi_{inicial}} = \ket{\psi_{final}}$, sendo os
estado $\ket{\psi_{inicial}}$ e $\ket{\psi_{final}}$ composto de $n$ qubits,
pode ser representada pelo circuito quânticos da Figura~\ref{fig:abcpsi}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{qcirc/abc.pdf} 
  \caption{Representação em circuito de $CBA\ket{\psi_{inicial}} =
  \ket{\psi_{final}}$.}\label{fig:abcpsi}
\end{figure}

\subsection{Portas quânticas de um qubit}\label{subsec:gate1}
Em seguida são listadas as principais portas lógicas quânticas de um qubit.

\subsubsection{Porta $X$, $Z$ e $Y$}
Dentre as principais portas lógicas quânticas estão as matrizes de Pauli,
vistas na Subsecção~\ref{subsec:pauli}, que são representadas na forma de
circuito como nas Figuras~\ref{fig:portax},~\ref{fig:portaz}
e~\ref{fig:portay}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/x.pdf} 
  \caption{Porta $X$, ou NOT, associada a matriz Sigma $X$ vista na
  Subsecção~\ref{subsubsec:sigmax}.}\label{fig:portax}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/z.pdf} 
  \caption{Porta $Z$ associada a matriz Sigma $Z$ vista na
  Subsecção~\ref{subsubsec:sigmaz}.}\label{fig:portaz}.
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/y.pdf} 
  \caption{Porta $Y$ associada a matriz Sigma $Y$ vista na
  Subsecção~\ref{subsubsec:sigmay}.}\label{fig:portay}
\end{figure}

\subsubsection{Porta de Hadamard}\label{subsubsec:hadamardgate}

Outra importante porta lógica quântica é a porta de Hadamard, associada ao
operador unitário representado pela matriz 
\begin{equation}
  H = {1\over\sqrt{2}} \begin{bmatrix}
                        1 & 1
                     \\ 1 & -1 
                       \end{bmatrix}.
\end{equation}

A Porta de Hadamard leva um qubit do estado
$\ket{0}\rightarrow{\ket{0}+\ket{1}\over\sqrt{2}}=\ket{+}$ e
$\ket{1}\rightarrow{\ket{0}-\ket{1}\over\sqrt{2}}=\ket{-}$, gerando uma superposição
com 50\% de chance de medir 0 e 50\% de chance de medir 1. Pode ser considerada
uma porta de mudança de base, entre a base computacional e a base $\{\ket{+},
\ket{-}\}$, onde $H\ket{0} = \ket{+}$, $H\ket{1} = \ket{-}$, $H\ket{+} =
\ket{0}$ e $H\ket{-} = \ket{1}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/h.pdf} 
  \caption{Porta de Hadamard.}
\end{figure}

\subsubsection{Porta de Fase}\label{subsubsec:sgate}

A Porta de Fase adiciona uma fase complexa ao estado
$\ket{1}$. É associada ao operador unitário representado pela matriz 
\begin{equation}
  S = \begin{bmatrix}
       1 & 0
    \\ 0 & i
      \end{bmatrix},
\end{equation}
sendo $S\ket{0} = \ket{0}$ e $S\ket{1} = i\ket{1}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/s.pdf} 
  \caption{Porta de fase.}
\end{figure}

\subsubsection{Porta T}\label{subsubsec:tgate}

A Porta T adiciona uma fase de $\pi\over4$ ao estado $\ket{1}$. É
associada ao operador unitário representado pela matriz 
\begin{equation}
  T = \begin{bmatrix}
       1 & 0
    \\ 0 & e^{i{\pi\over4}}
      \end{bmatrix}.
\end{equation}

O número $e^{i{\pi\over4}}$ pode ser expandido na forma de Euler, onde $e^{ix}
= \cos{x}+i\sin{x}$, sendo assim $e^{i{\pi\over4}} = {1+i\over\sqrt{2}}$. 

\begin{figure}[H]
   \centering
       \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/t.pdf} 
 \caption{Porta $T$.}
\end{figure}

\subsection{Porta quântica controlada}\label{subsec:cgate}

Uma porta lógica quântica controlada é uma porta de no mínimo dois qubits,
composta por qubits de controle e qubits alvo, onde a porta só é aplicada nos
qubits alvo se os qubits de controle estiverem em um estado específico, por
exemplo $\ket{1}$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.20\textwidth]{qcirc/c-u.pdf} 
  \caption{A operação $U_{c,a}\ket{c}\ket{a}$ só será aplicada se $\ket{c} =
  \ket{1}$.}
\end{figure}

Podemos construir uma porta controlada a partir de qualquer outra porta lógica
quântica, como por exemplo, as Portas de Pauli controladas da
Figura~\ref{fig:cpauli}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.40\textwidth]{qcirc/c-x.pdf} 
    \caption{Porta $X$ controlada.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.40\textwidth]{qcirc/c-z.pdf} 
    \caption{Porta $Z$ controlada.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.40\textwidth]{qcirc/c-y.pdf} 
    \caption{Porta $Y$ controlada.}
  \end{subfigure} 
  \caption{Portas de Pauli controladas.}\label{fig:cpauli}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.10\textwidth]{qcirc/cnot.pdf} 
  \caption{Porta \texttt{CNOT}.}\label{fig:cnot}
\end{wrapfigure}
A Porta $X$ controlada é também chamada de \texttt{CNOT}. O nome vem da porta \texttt{NOT}
dos circuitos lógicos, pois ela aplica um $not$, levando o qubit do estado
$\ket{0}\rightarrow\ket{1}$ e $\ket{1}\rightarrow\ket{0}$, tendo um outro qubit
como controle. A porta \texttt{CNOT} é normalmente representada como na
figura~\ref{fig:cnot}.

\subsection{Porta de \texttt{SWAP}}\label{subsec:swapgate}
A porta de \texttt{SWAP}, representada em um circuito como na
Figura~\ref{fig:gateswap}, troca dois qubits entre si. Esta porta pode ser
construída a partir de três \texttt{CNOT}, como mostra a Figura~\ref{fig:swapcnot}.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.08\textwidth]{qcirc/swap.pdf} 
  \caption{Porta de \texttt{SWAP}.}\label{fig:gateswap}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
   \centering
       \includegraphics[width=.2\textwidth]{qcirc/sawpcnot.pdf} 
  \caption{Circuito que faz uma operação de \texttt{SWAP} entre dois
  qubits.}\label{fig:swapcnot}
\end{figure}

Com $[cnot_{c,a}]$ representando uma \texttt{CNOT} entre o qubit de controle $\ket{c}$
e o qubit alvo $\ket{a}$, partindo do estado inicial $\ket{\psi\varphi}$, a
execução do circuito da Figura~\ref{fig:swapcnot} é dada como: 
\begin{align}
  \phantom{[cnot_{0,1}][cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}}
  &\begin{aligned}
    \mathllap{\ket{\psi\varphi}} &= a\ket{00}+b\ket{01}+c\ket{10}+d\ket{11}
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{[cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &= a\ket{00}+b\ket{01}+c\ket{11}+d\ket{10}
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{[cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &=
    a\ket{00}+b\ket{11}+c\ket{01}+d\ket{10} 
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{[cnot_{0,1}][cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &=
    a\ket{00}+b\ket{10}+c\ket{01}+d\ket{11} = \ket{\varphi\psi}
  \end{aligned}
\end{align}

Devido a limitações arquiteturais, como no computador quântico IBM Q
5\cite{ibmqx2}, podemos aplicar a porta $[cnot_{c,a}]$, porém nem sempre
conseguimos aplicar a porta $[cnot_{a,c}]$.  Para contrapor essa limitação
podemos usar o circuito da Figura~\ref{fig:eqcnot} para construir um
\texttt{SWAP} de maneira alternativa, como mostra na Figura~\ref{fig:alswap}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=.6\textwidth]{qcirc/hcnot.pdf} 
    \caption{Circuitos de \texttt{CNOT} equivalente.}\label{fig:eqcnot}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{qcirc/sawphcnot.pdf} 
    \caption{Circuito de \texttt{SWAP} com Hadamard.}\label{fig:alswap}
  \end{subfigure}
    \caption{Implementação alternativa do circuito de
    \texttt{SWAP}.}
\end{figure}




%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Portas de medida}\label{sec:portamedida}

Nos circuitos quântico as medidas, na base computacional, são representadas por
portas de medida, onde, logo após a medida, o qubit passa a ser considerado
como um bit clássico, sendo representado por duas linhas ao invés de uma, 
como na Figura~\ref{fig:medi}.
%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.15\textwidth]{qcirc/measure.pdf} 
%  \caption{Porta de medida.}
%\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{qcirc/measurecu.pdf} 
  \caption{A medida de $\ket{q_0}$ é usada como controle para porta $U$.}\label{fig:medi}
\end{figure}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Exemplo de circuitos quânticos}\label{sec:excirc}

%\subsection{Circuito de \texttt{SWAP}}
%O circuito de \texttt{SWAP} troca dois qubits entre sí, o circuito pode ser
%construído a partir de três \texttt{CNOT} como na Figura~\ref{fig:swapcnot}.
%
%\begin{figure}[H]
%   \centering
%       \includegraphics[width=.2\textwidth]{qcirc/sawpcnot.pdf} 
%  \caption{Circuito que faz uma operação de \texttt{SWAP} entre dois
%  qubits.}\label{fig:swapcnot}
%\end{figure}
%
%Com $[cnot_{c,a}]$ representando uma \texttt{CNOT} entre o qubit de controle $\ket{c}$
%e o qubit alvo $\ket{a}$, partindo do estado inicial $\ket{\psi\varphi}$ a
%execução do circuito da Figura~\ref{fig:swapcnot} é dada como: 
%\begin{align}
%  \phantom{[cnot_{0,1}][cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}}
%  &\begin{aligned}
%    \mathllap{\ket{\psi\varphi}} &= a\ket{00}+b\ket{01}+c\ket{10}+d\ket{11}
%  \end{aligned}\\
%  &\begin{aligned}
%    \mathllap{[cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &= a\ket{00}+b\ket{01}+c\ket{11}+d\ket{10}
%  \end{aligned}\\
%  &\begin{aligned}
%    \mathllap{[cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &=
%    a\ket{00}+b\ket{11}+c\ket{01}+d\ket{10} 
%  \end{aligned}\\
%  &\begin{aligned}
%    \mathllap{[cnot_{0,1}][cnot_{1,0}][cnot_{0,1}]\ket{\psi\varphi}} &=
%    a\ket{00}+b\ket{10}+c\ket{01}+d\ket{11} = \ket{\varphi\psi}
%  \end{aligned}
%\end{align}
%
%Devido a limitações arquiteturais, como no computador quântico IBM Q
%5\cite{ibmqx2}, podemos aplicar a porta $[cnot_{c,a}]$ porém nem sempre
%conseguimos aplicar a porta $[cnot_{a,c}]$.  Para contrapor essa limitação
%podemos usar o circuito da Figura~\ref{fig:eqcnot} para construir o
%\texttt{SWAP} de maneira alternativa como na Figura~\ref{fig:alswap}.
%
%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
%    \centering
%    \includegraphics[width=.6\textwidth]{qcirc/hcnot.pdf} 
%    \caption{Circuitos de \texttt{CNOT} equivalente.}\label{fig:eqcnot}
%  \end{subfigure}
%  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
%    \centering
%    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{qcirc/sawphcnot.pdf} 
%    \caption{Circuito de \texttt{SWAP} com Hadamard.}\label{fig:alswap}
%  \end{subfigure}
%    \caption{Implementação alternativa do circuito de
%    \texttt{SWAP}.}
%\end{figure}
%
%O circuito de \texttt{SWAP} pode ser representado simplesmente pela porta de
%\texttt{SWAP} da Figura~\ref{fig:gateswap}.
%
%\begin{figure}[H]
%  \centering
%  \includegraphics[width=.08\textwidth]{qcirc/swap.pdf} 
%  \caption{Porta de \texttt{SWAP}.}\label{fig:gateswap}
%\end{figure}
%
\subsection{Estados de Bell}

Os estados de Bell são compostos por dois qubits emaranhados, sendo os quatro
estados
\begin{align}
  \ket{\beta_{00}} & = {\ket{00}+\ket{11}\over\sqrt{2}}, &
  \ket{\beta_{01}} &= {\ket{01}+\ket{10}\over\sqrt{2}},\\
  \ket{\beta_{10}} & = {\ket{00}-\ket{11}\over\sqrt{2}} \text{ e}&
  \ket{\beta_{11}} &= {\ket{01}-\ket{10}\over\sqrt{2}},
\end{align}
que podem ser preparados pelo circuito da Figura~\ref{fig:bellp}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.32\textwidth]{qcirc/bell.pdf} 
  \caption{Circuito de Bell.}\label{fig:bellp}
\end{wrapfigure}

Os estados de Bell são estados extremamente correlacionados, onde a medida de um
qubit afeta diretamente na medida do outro. Como por exemplo, se temos dois qubit
no estado $\ket{\beta_{10}}$ e medimos $1$ no primeiro qubit, colapsamos esse
estado em $\ket{11}$, logo, a medida do segundo qubit só pode resultar em $1$.

\subsection{Transformada de Fourier Quântica}\label{subsec:qftgate}
A Transformada de Fourier Quântica é a aplicação da Transformada Discreta de
Fourier em uma superposição. Sua aplicação transforma uma superposição quântica
de maneira que seja possível extrair informações da mesma. Dentre suas várias
aplicações, a Transformada de Fourier Quântica é usada no algoritmo de
fatoração de \citeauthor{shor99}.

A matriz que efetua a Transformada de Fourier Quântica em $n$ qubits é 
\begin{align}
  QFT_{n} = {1\over\sqrt{N}}
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 1 & \cdots & 1 \\
    1 & \omega & \omega^2 & \cdots & \omega^{N-1}\\
    1 & \omega^2 & \omega^4 & \cdots & \omega^{2(N-1)}\\
    \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
    1 & \omega^{N-1} & \omega^{2(N-1)} & \cdots & \omega^{(N-1)(N-1)}\\
  \end{bmatrix},
\end{align}
onde $N = 2^n$ e $\omega = e^{2i\pi\over N}$, podemos dizer também que o elemento da
coluna $i$ e linha $j$ de $QFT_n$ é igual a $\omega^{ij}$.

Inspirado na implementação da Transformada Rápida de Fourier, a Transformada de
Fourier Quântica pode ser implementada eficientemente utilizando $O(\log^2 N)$
portas lógicas quânticas. Esse processo reduz uma $QFT_N$ em uma $QFT_{N-1}$
com a adição de $n-1$ portas de fase controladas e uma porta de Hadamard, como
é exemplificado nos circuitos da Figura \ref{fig:qft3} que implementam $QFT_3$.
Para mais informações sobre a implementação veja \citeonline{nielsen}[Secção
5.1].

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{qcirc/qft3.pdf} 
    \caption{Porta $QFT_3$.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{qcirc/qft2.pdf} 
    \caption{Implementação do $QFT_3$ utilizando $QFT_2$, onde $\omega =
    e^{2\pi i\over2^3}$}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{qcirc/qft1.pdf} 
    \caption{Reduzindo $QFT_2$ para $QFT_1 = H$, $\omega = e^{2\pi i\over 2^2}$.} 
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[height=3cm]{qcirc/qft0.pdf} 
    \caption{Circuito que implementa $QFT_3$ usando apenas Hadamard e portas de fase controlada.}
  \end{subfigure}
    \caption{Processo recursivo de criação do circuito que implementa $QFT_3$.}\label{fig:qft3}
\end{figure}


%\subsection{Teletransporte quântico}
%
%Como não podemos copiar um qubit de um lugar para outro quando queremos mandar
%um qubit para outro lugar temos que teletransportá-lo para lá.
%
%O protocolo de teletransporte é descrito na Figura~\ref{fig:tele} e pode ser
%interpretado como: Alice quer mandar o qubit $\ket{\psi}$ para Bob, para isso é
%necessário que Alice e Bob compartilhem um par entrelaçado de qubits no estado
%$\ket{\beta_{00}}$.
%
%\begin{figure}[H]
%   \centering
%   \includegraphics[width=0.9\textwidth]{qcirc/tele.pdf} 
%  \caption{Circuito de teletransporte quântico.}\label{fig:tele}
%\end{figure}
%
%Sendo os dois primeiros qubits pertencentes a Alice e o último a Bob, e
%$\ket{\psi} = \alpha\ket{0}+\beta\ket{1}$, o estado inicial é:
%\begin{equation}
%  \begin{aligned}
%    \ket{\psi_0} & = \ket{\psi}\ket{\beta_{00}}  =
%    {1\over\sqrt{2}}[\alpha\ket{0}(\ket{00}+\ket{11})
%    +\beta\ket{1}(\ket{00}+\ket{11})]
%  \end{aligned}
%\end{equation}
%Alice faz um $cnot_{0,1}$ com seus dois qubits:
%\begin{equation}
%  \ket{\psi_1} = 
%  {1\over\sqrt{2}}[\alpha\ket{0}(\ket{00}+\ket{11})+\beta\ket{1}(\ket{10}+\ket{01})]
%\end{equation}
%E passa o primeiro qubit em uma porta de Hadamard:
%\begin{equation}
%  \ket{\psi_2} = {1\over2}[\alpha(\ket{0}+\ket{1})(\ket{00}+\ket{11})
%                 +\beta(\ket{0}-\ket{1})(\ket{10}+\ket{01})]
%\end{equation}
%Podemos reorganizar os termos como:
%\begin{equation}
%  \begin{aligned}
%    \ket{\psi_2} = & {1\over2}[\ket{00}(\alpha\ket{0}+\beta\ket{1}) 
%                     +\ket{01}(\alpha\ket{0}-\beta\ket{1})\\
%                   & +\ket{10}(\alpha\ket{1}+\beta\ket{0})
%                     +\ket{11}(\alpha\ket{1}-\beta\ket{0})]
%  \end{aligned}
%\end{equation}
%Após Alice medir seus qubits eles podem
%colapsar nos estados listado na tabela~\ref{tab:telmed}.
%
%\begin{table}[H]
%  \centering
%  \begin{tabular}{cc}
%    \toprule
%    Medida & Estado \\
%    \midrule
%    00 & $\ket{00}(\alpha\ket{0}+\beta\ket{1})$ \\
%    01 & $\ket{01}(\alpha\ket{0}-\beta\ket{1})$ \\
%    10 & $\ket{10}(\alpha\ket{1}+\beta\ket{0})$ \\
%    11 & $\ket{11}(\alpha\ket{1}-\beta\ket{0})$ \\
%    \bottomrule
%  \end{tabular}
%  \caption{O resultado da medida dos qubits da Alice influencia no qubit do
%  Bob.}\label{tab:telmed}
%\end{table}
%
%Alice manda o resultado da sua medida para que Bob possa aplicar as portas
%necessárias a fim de obter $\ket{\psi}$, sendo assim conforme o resultado da
%medida Bob aplica as operações descritas na Tabela~\ref{tab:telop}:
%\begin{table}[H]
%  \centering
%  \begin{tabular}{ccc}
%    \toprule
%    Medida & Estado & Operação \\
%    \midrule
%    00 & $\alpha\ket{0}+\beta\ket{1}$ & $I$\\
%    01 & $\alpha\ket{0}-\beta\ket{1}$ & $Z$\\
%    10 & $\alpha\ket{1}+\beta\ket{0}$ & $X$\\
%    11 & $\alpha\ket{1}-\beta\ket{0}$ & $ZX$\\
%    \bottomrule
%  \end{tabular}
%  \caption{Operações necessárias para obter $\ket{\psi}$.}\label{tab:telop}
%\end{table}
%
%   ___           _ _        _
%  / __|__ _ _ __(_) |_ _  _| |___
% | (__/ _` | '_ \ |  _| || | / _ \
%  \___\__,_| .__/_|\__|\_,_|_\___/
%           |_|
\chapter{Matriz densidade}\label{ch:matriz}

Matriz densidade ou operador densidade é uma forma alternativa ao vetor de estado 
para descrever um sistema quântico. Todo formalismo já visto em termos de
estado de vetor pode ser visto em termos de matriz densidade, porém a matriz
densidade pode trazer informações úteis em alguns casos.

Neste capítulo será apresentado o conceito de estado misto
(Secção~\ref{sec:misto}) e a reformulação dos quatro postulados da mecânica
quântica, apresentados no Capítulo~\ref{ch:postulados}, para o formalismo da
matriz densidade (Secção~\ref{sec:postm}).

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Estados mistos}\label{sec:misto}

Um qubit $\ket{\psi}$ é descrito em matriz densidade como $\rho =
\ket{\psi}\mkern-7mu\bra{\psi}$. Este estado é o que chamamos de estado puro pois não
temos nenhuma incerteza sobre o estado do sistema, apenas sobre resultados de
possíveis medidas. Porém, há casos onde não temos total conhecimento do sistema,
sendo assim, o sistema pode estar no estado $\ket{\psi_i}$ com uma probabilidade
$p_i$, nesse caso descrevemos o sistema a partir de uma matriz densidade como 
\begin{equation} 
  \rho \equiv \sum_i p_i\ket{\psi_i}\mkern-7mu\bra{\psi_i}.
\end{equation}
Como por exemplo, se temos um sistema que tem 50\% de chance de estar no estado
$\ket{0}$ e 50\% de chance de estar no estado $\ket{1}$, podemos representa-lo
como matriz densidade da seguinte forma:
\begin{equation} 
  0.5\ket{0}\mkern-7mu\bra{0}+0.5\ket{1}\mkern-7mu\bra{1} = {1\over2} \begin{bmatrix} 
                                                    1 & 0 
                                                 \\ 0 & 1
                                                  \end{bmatrix}.
\end{equation}
Note que essa é uma incerteza clássica, diferente da incerteza quântica, de
50\% de chance de medir 0 e 50\% de chance de medir 1, dada pelo estado
${\ket{0}+\ket{1}\over\sqrt{2}}$, na qual a representação em matriz densidade é
\begin{equation}
  \left({\ket{0}+\ket{1}\over\sqrt{2}}\right)
  \left({\bra{0}+\bra{1}\over\sqrt{2}}\right)
  = {1\over2} \begin{bmatrix}
                1 & 1
             \\ 1 & 1
              \end{bmatrix}.
\end{equation}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Postulados da mecânica quântica para matriz densidade}\label{sec:postm}
Todos os postulados definidos no Capítulo~\ref{ch:postulados} podem ser
redefinidos em termos de matriz densidade, como vemos a seguir.

\subsection{Postulado 1: Espaço do sistema com matriz densidade}
O primeiro postulado diz respeito a representar um sistema quântico.
\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 1:} Associado a cada sistema quântico fechado há um espaço
  de Hilbert, e o estado do sistema é totalmente representado por um operador
  densidade $\rho$, com traço igual a um, pertencente a esse espaço. Se o
  sistema estiver o estado $\rho_i$ com probabilidade $p_i$, então o sistema é
  descrito como $\underset{i}{\sum} p_i\rho_i$, sendo $\underset{i}{\sum} p_i =
  1$.
\end{citacao}

A operação traço é  definida com sendo o somatório dos elementos da diagonal de
uma matriz, sendo o traço da matriz $A$ igual a 
\begin{equation}
  \tr(A) = \sum_i A_{ii}.
\end{equation}
Algumas propriedades da operação traço são definidas no
apêndice~\ref{sec:traco}.

Restringir que o traço da matriz densidade seja igual a um é equivalente a
restringir que  o vetor que representa o estado seja unitário,
\begin{equation}
  \tr(\ket{\psi}\mkern-7mu\bra{\psi}) = 1 \equiv ||\ket{\psi}|| = 1.
\end{equation}

\subsection{Postulado 2: Evolução do sistema com matriz densidade}\label{subsec:postm2}
O segundo postulado diz respeito a evolução do sistema quântico no tempo, ou
seja, como a computação é realizada.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 2:} A evolução de um sistema quântico fechado é descrito
  pela aplicação de um \textit{operador unitário}, ou seja, a transição de um
  estado $\rho^0$ no tempo $t_0$ para o estado $\rho^1$ no tempo $t_1$ pode ser
  descrita por um operador unitário $U$, sendo $\rho^1 = U\rho^0 U^\dagger$.
\end{citacao}

A evolução do sistema para matriz densidade pode ser facilmente deduzida a
partir da evolução do vetor de estados. Sendo $\rho$ formado por $\ket{\psi_i}$
com probabilidade $p_i$, aplicação do operador unitário $U$ em $\ket{\psi_i}$
resulta em $\ket{\psi_i'}$ com $U\ket{\psi_i} = \ket{\psi_i'}$, portanto à
aplicação do operador em $\rho$ que resulta em $\rho'$ é dada por
\begin{align}
  \rho' &
  \begin{aligned}
     &= \sum_i p_i \ket{\psi_i'}\mkern-7mu\bra{\psi_i'} \\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
         &= \sum_i p_i U\ket{\psi_i}\mkern-7mu\bra{\psi_i}U^\dagger\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
         &= U\left(\sum_i p_i \ket{\psi_i}\mkern-7mu\bra{\psi_i}\right)U^\dagger\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
         & = U\rho U^\dagger.
  \end{aligned}
\end{align}

\subsection{Postulado 3: Medida com matriz densidade}\label{subsec:post3m}

O terceiro postulado descreve o comportamento de uma medida.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 3:} Uma medida quântica é descrita por uma conjunto de
  \textit{operadores de medida} $\{M_m\}$, onde o índice $m$ indica o possível
  resultado da medida. Sendo $\rho$ o estado logo antes da medida, a
  probabilidade $m$ é
  \begin{equation}
    p(m) =\tr(M^\dagger_m M_m \rho).
  \end{equation}
  E o estado logo após a medida igual a
  \begin{equation}
    {M_m\rho M_m^\dagger\over \tr(M^\dagger_m M_m \rho)}.
  \end{equation}

  Os operadores de medida precisam satisfazer a seguinte a \textit{equação de
  completude}
  \begin{equation}
    \sum_m M^\dagger_m M_m = I.
  \end{equation}
\end{citacao}

A medida também pode ser facilmente deduzida a partir da medida do vetor de estado.
Sendo $\rho$ formado pelos estados $\ket{\psi_i}$ com a probabilidade
$p_i$, a probabilidade de medir $m$ de $\rho$ é a média ponderada da
probabilidade de medir $m$ em $\ket{\psi_i}$.
\begin{align}
  p(m) &
  \begin{aligned}
   & = \sum_i p_i\bra{\psi_i}M_m^\dagger M_m\ket{\psi_i} \\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
       & = \sum_i p_i \tr(M_m^\dagger M_m\ket{\psi_i}\mkern-7mu\bra{\psi_i})\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
       & = \tr(M_m^\dagger M_m\rho).
  \end{aligned}
\end{align}
Sendo o estado de $\rho$ logo após medir $m$ igual 
\begin{align}
  \rho_m &
  \begin{aligned}
    & = \sum_i p_i \left(
    {M_m\ket{\psi_i}\over\sqrt{\bra{\psi_i}M_m^\dagger M_m\ket{\psi_i}}} 
    {\bra{\psi_i}M_m^\dagger\over\sqrt{\bra{\psi_i}M_m^\dagger M_m\ket{\psi_i}}}
    \right) 
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    & = \sum_i p_i \left(
    {M_m\ket{\psi_i}\mkern-7mu\bra{\psi_i}M_m^\dagger\over\bra{\psi_i}M_m^\dagger
    M_m\ket{\psi_i}}\right)\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    &= {M_m\rho M_m^\dagger\over \tr(M_m^\dagger
    M_m\rho)}. 
  \end{aligned}
\end{align}
\subsection{Postulado 4: Sistemas composto com matriz densidade}

O quarto postulado diz respeito a composição de sistemas quânticos, ou seja, como
funciona a dinâmica com vários qubits.

\begin{citacao}
  \textbf{Postulado 4:} O estado de um sistema composto é dado pelo produto
  tensorial dos seus componentes, ou seja, um sistema composto por $n$ sistemas
  quânticos, nos estados $\rho_0$, $\rho_1$, $\dots$,
  $\rho_{n-1}$, tem seu estado total representado como $\rho_0 \otimes
  \rho_1 \otimes\dots \otimes\rho_{n-1}$.
\end{citacao}

Toda dedução feita para um qubit também vale para $n$ qubits em matriz densidade.

%   ___           _ _        _
%  / __|__ _ _ __(_) |_ _  _| |___
% | (__/ _` | '_ \ |  _| || | / _ \
%  \___\__,_| .__/_|\__|\_,_|_\___/
%           |_|
\chapter{Canais de erro}\label{ch:erro}

Na teoria, um sistema fechado tem sua evolução dada como na
figura~\ref{fig:fechado}, sem nenhuma interferência de outros sistemas, porém,
na prática, isolar totalmente um sistema quântico parece ser um tarefa muito
difícil. Assim, precisamos de mecanismos para modelar a interferência de
outros sistemas no nosso sistema de interesse.

Neste capítulo, é apresentado como se caracteriza a influência do meio ambiente
em um computador quântico (Secção~\ref{sec:env}) e uma ferramenta para
trabalhar com essa influência (Secção~\ref{sec:soma}), e, por fim, são
apresentados os erros tradicionais que encontramos em um computador quântico
(Secção~\ref{sec:erro}).

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{qcirc/evrho.pdf} 
  \caption{Evolução unitária.}\label{fig:fechado}
\end{figure}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Influência do meio ambiente em um sistema fechado}\label{sec:env}

Quando estamos falando da interferência de outros sistemas em um computador
quântico, chamamos essa interferência de um erro quântico. Um erro se caracteriza como na
Figura~\ref{fig:renv}, onde temos $\rho$ como sendo nosso computador quântico e
$\rho_{env}$ como sendo um sistema externo, o qual podemos considerar como
sendo o meio ambiente. Assim, podemos definir a influência do meio ambiente em $\rho$ pelo operador
$\mathcal{E}(\rho)$, que pode ser descrito como
\begin{equation}
  \mathcal{E}(\rho) =
  \tr_{env}[U(\rho\otimes\rho_{env})U^\dagger].\label{eq:trenv}
\end{equation}
Onde, a operação $\tr_{env}$ é o traço parcial do $\rho_{env}$. 

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.4\textwidth]{qcirc/rhoenv.pdf} 
  \caption{Evolução com interferência do meio ambiente.}\label{fig:renv}
\end{figure}

\subsection{Traço parcial}\label{subsec:tracoparcial}

O traço parcial é uma operação usada para mapear um objeto de um espaço
vetorial em outro de dimensão menor que o original, como por exemplo, o traço
parcial de $B$ do sistema $A\otimes B$ é
\begin{equation}
  \tr_{B}(A\otimes B) = \tr(B)A.
\end{equation}
Assim, conseguimos isolar o sistema $A$ levando em consideração a influência do
sistema $B$. De outra forma, sendo $\{\ket{\psi_i}\}$ vetores da base de $B$
podemos descrever o traço parcial como sendo
\begin{equation}
  \tr_{B}(A\otimes B) = \sum_i \bra{\psi_i}[A\otimes B]\ket{\psi_i}.
\end{equation}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Operador soma}\label{sec:soma}

Considerando o meio ambiente como um sistema de dimensão finita tendo
$\{\ket{e_k}\}$ como base e estando no estado inicial $\ket{e_0}\mkern-7mu\bra{e_0}$, podemos
redefinir a equação~\ref{eq:trenv} como

\begin{align}
  \mathcal{E}(\rho)
  &\begin{aligned}
    & = \tr_{env}[U(\rho\otimes\ket{e_0}\mkern-7mu\bra{e_0})U^\dagger]\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    & = \sum_k \bra{e_k}[U(\rho\otimes\ket{e_0}\mkern-7mu\bra{e_0})U^\dagger]\ket{e_k}\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    & = \sum_k \bra{e_k}U\ket{e_0} \rho \bra{e_0}U^\dagger\ket{e_k}\\
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    & = \sum_k E_k \rho E_k^\dagger .\label{eq:soma}
  \end{aligned}
\end{align}

Na equação~\ref{eq:soma} temos a representação em operador soma do mapa
$\mathcal{E}(\rho)$, sendo os $E_k$ chamados de operadores de Kraus. Com essa
representação podemos modelar qualquer interferência apenas pela parte em que
influencia $\rho$.

O operador soma satisfaz a relação de completude mantendo o traço igual a um,
sendo
\begin{align}
  1  
  &\begin{aligned}
     = tr\left(\sum_k E_k\rho E^\dagger\right)
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
     = tr\left(\sum_k E^\dagger E_k\rho \right),
  \end{aligned}
\end{align}
se
\begin{equation}
  \sum_k E_k^\dagger E = I.
\end{equation}

%  ___ ___ __ __ __ _ ___ 
% (_-</ -_) _/ _/ _` / _ \
% /__/\___\__\__\__,_\___/
%             )_)         
\section{Canais de erro tradicionais}\label{sec:erro}

No contexto da computação quântica chamamos a interferência de outros sistemas
quânticos de canal de erro. Dentre os erros mais comuns na natureza estão os
canais de inversão de bit e de fase, canal de despolarização e canal de
decaimento de amplitude. 

Todos os possíveis estados de um qubit podem ser representados como estando
dentro da esfera de Bloch, com os estados puros, estando na casca da esfera e, os
estados mistos, representados por vetores de módulo inferior a um,
dentro da esfera. Essa representação ajuda a visualizar a atuação que
cada canal de erro tem sobre um estado.

As figuras apresentadas nas próximas subsecções foram geradas utilizando o
código que pode ser visto no apêndice~\ref{ch:bola}.

\subsection{Canais de inversão de bit}\label{subsec:bitfliperro}

O canal de inversão de bit, ou \textit{bit flip}, inverte o qubit entre os
estados $\ket{0}$ e $\ket{1}$ com probabilidade $1{-}p$ e não altera o sistema
com probabilidade $p$. O canal é representado pelos operadores de Kraus
\begin{align}
  \phantom{E_0}
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_0} &= \sqrt{p}I,
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_1} &= \sqrt{1{-}p}X.
  \end{aligned}
\end{align}
A atuação do canal no estado $\rho$ é dada como 
\begin{align}
  \mathcal{E}(\rho) 
  &\begin{aligned}
    &= \sum_k E_k \rho E_k^\dagger
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    &=  p\rho + (1-p)X \rho X
  \end{aligned}
\end{align}

O canal de \textit{bit flip} pode ser observado na esfera de Bloch como visto
na Figura~\ref{fig:bf}. Conforme $p$ diminui até 0.5 a esfera encolhe 
em torno do eixo $x$, voltando a expandir invertida em torno do eixo $x$ como
$p$ menor que $0.5$.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bf85.pdf} 
    \caption{p = 0.85.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bf3.pdf} 
    \caption{p = 0.3.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bf.pdf} 
    \caption{p = 0.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito do \textit{bit flip} na esfera de Bloch.}\label{fig:bf}
\end{figure}
\subsection{Canal de inversão de fase}\label{subsec:phasefliperro}

O canal de inversão de fase, ou \textit{phase flip}, inverte o qubit em torno do
eixo $z$ com probabilidade $1{-}p$ e tem probabilidade $p$ de não alterar o
sistema. O canal é representado pelos operadores de Kraus
\begin{align}
  \phantom{E_0}
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_0} &= \sqrt{p}I,
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_1} &= \sqrt{1{-}p}Z.
  \end{aligned}
\end{align}

Como visto na figura~\ref{fig:ff}, o canal tem um efeito semelhante ao
\textit{bit flip} na esfera de Bloch, porém atua em torno do eixo $z$.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ff1.pdf} 
    \caption{p = 1.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ff9.pdf} 
    \caption{p = 0.9.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ff15.pdf} 
    \caption{p = 0.15.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito do \textit{Phase flip} na esfera de Bloch.}\label{fig:ff}
\end{figure}

\subsection{Canal de inversão de bit e fase}\label{subsec:bitphasefliperro}

O canal de inversão de bit e fase, ou \textit{bit-phase flip}, atua como o
canal de inversão de bit e inversão de fase ao mesmo tempo, fazendo que o qubit
gire em torno do eixo $y$ com uma probabilidade $1{-}p$ e não altera o sistema
com probabilidade $p$. O canal é representado pelos operadores de Kraus
\begin{align}
  \phantom{E_0}
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_0} &= \sqrt{p}I,
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_1} &= \sqrt{1{-}p}Y.
  \end{aligned}
\end{align}

Como visto na Figura~\ref{fig:bff}, o canal faz com que a esfera de Bloch
encolha e expanda invertida em torno do eixo $y$.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bff75.pdf} 
    \caption{p = 0.75.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bff55.pdf} 
    \caption{p = 0.55.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/bff25.pdf} 
    \caption{p = 0.25.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito do \textit{bit-phase flip} na esfera de Bloch.}\label{fig:bff}
\end{figure}

\subsection{Canal de despolarização}\label{subsec:dc}

O canal de despolarização tem o efeito da atuação dos três canais vistos
anteriormente, levando o qubit para a identidade com $p=1$. O canal é
representado pelos operadores de Kraus
\begin{align}
  \mathllap{E_0} &= \sqrt{1{-}3p/4}I &&
    \mathllap{E_1} = \sqrt{p}X/2\\
    \mathllap{E_2} &= \sqrt{p}Y/2 &&
    \mathllap{E_3} = \sqrt{p}Z/2,
\end{align}
e também pode ser descrito como
\begin{equation}
  \mathcal{E}(\rho) = {pI\over2}+ (1-p)\rho.
\end{equation}

Como observado na Figura~\ref{fig:dc}, conforme $p$ aumenta a esfera diminui
levando todos os estados para o centro da esfera.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/dc2.pdf} 
    \caption{p = 0.2.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/dc5.pdf} 
    \caption{p = 0.5.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/dc9.pdf} 
    \caption{p = 0.9.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito do canal de despolarização na esfera de Bloch.}\label{fig:dc}
\end{figure}

\subsection{Decaimento de amplitude}\label{subsec:ampdump}

O canal de decaimento de amplitude representa a perda de energia do sistema.
Considerando que $\ket{0}$ é o estado de menor energia, o canal leva o qubit
para o estado $\ket{0}$ com probabilidade $p$ e não altera o sistema com
probabilidade $1-p$. O canal é representado pelos operadores de Kraus
\begin{align}
  \phantom{E_0}
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_0} &= \begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & \sqrt{1{-}p}\end{bmatrix}
  \end{aligned}\\
  &\begin{aligned}
    \mathllap{E_1} &= \begin{bmatrix} 0 & \sqrt{p} \\ 0 & 0\end{bmatrix}
  \end{aligned}
\end{align}

Como visto na Figura~\ref{fig:ad}, conforme $p$ aumenta todos os estado tendem
a $\ket{0}$.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ad2.pdf} 
    \caption{p = 0.2.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ad5.pdf} 
    \caption{p = 0.5.}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[H]{.49\textwidth}\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{bola/ad9.pdf} 
    \caption{p = 0.9.}
  \end{subfigure}
  \caption{Efeito do canal de decaimento de amplitude na esfera de
  Bloch.}\label{fig:ad}
\end{figure}

